---
layout: post.njk
title: Das evolutionäre Prinzip
date: 2020-09-02
---
Das zweite hermetische Prinzip, das Prinzip der Entsprechung, besagt, dass etwas, das auf einer Ebene existiert, auf jeder Ebene existieren muss. In meinem [nächsten Post](/posts/der-grund-von-allem-oder-die-buchstabenanalogie/) gehe ich genereller darauf ein, hier aber will ich nur eine Sache betrachten, die sich auf allen Ebenen in der Welt äußert: Evolution.

Spricht man von "*die* Evolution" meint man meistens die Evolutionstheorie des Lebens auf der Erde. Evolution ist aber an sich auch ein allgemeiner Begriff und wird mitunter synonym für Entwicklung benutzt. Nicht nur haben sich Lebewesen erdgeschichtlich verändert und adaptiert, sondern auch ein einzelnes Lebewesen geht eine Evolution durch von der Geburt bis zum Tod. Auch in Bezug auf Technik – z.B. die Evolution des Autos – ist sie ein gern gebrauchter Begriff. Und selbst unsere Fähigkeiten sind diesem Prinzip unterworfen: wir fangen an als komplette Anfänger und entwickeln uns zu Experten. Es ist das Einfache zum Komplexen, das Wenige zum Vielen.

## Evolution des Staates

Politik und Religion sind eine dieser Bereiche, bei denen dieser Begriff kaum angewendet wird. Zwar sieht man ein, dass sich Glauben und Staaten im Laufe der Geschichte verändern, aber es wird sich im Detail verloren. Die Gegenüberstellung von damals zu heute wird so statisch betrachtet, dass man das Wesentliche aus den Augen verliert.

Betrachtet man einen typisch mittelalterlichen Staat und einen typischen modernen Staat, dann würde man wohl sagen, dass der wesentliche Unterschied in der Trennung von Religion und Staat liegt. Während Menschen damals irgendwelche göttlichen Regeln aufoktroyiert wurden, leben sie jetzt unter Rechtsstaatlichkeit. Während Gesetze damals blind auf irgendwelchen heiligen Schriften aufgebaut wurden, fußen sie jetzt auf Humanismus und gesunder Moralvorstellungen. Dies ist jedoch ein Fehlschluss.

Man muss realisieren, dass es in der Praxis noch nie einen Unterschied gab zwischen Religion und Staat. Wenn jemand damals gegen ein göttliches Gebot verstoßen hat, dann hat die Staatsmacht nicht etwa gewartet, bis der Sündige stirbt, sodass Gott ihn im Jenseits bestrafen kann, sondern die Menschen haben die Angelegenheit selbst in die Hand genommen. Für jemanden, der beim Klauen erwischt wurde, macht es also keinen Unterschied, ob er in einem säkularen oder einem Gottesstaat lebt. Einzig die schwere der Strafe wäre maßgebend – aber auch hier sind harte Strafen nicht etwas exklusiv religiöses, für viele säkulare Staaten war und ist immer noch Folter ein probates Mittel.  
Steht der Sündige vor einem Gericht und lässt sich ein Urteil vorlesen, das auf Gottes Gesetzen fußt, so bricht die Strafe über ihn auf die gleiche Weise herein, wie über einen, der sich sein Urteil in einer modernen Republik anhört. Er kann nichts dagegen tun, ganz gleich, ob es göttliche oder menschliche Regeln sind.

Irgendwelche scharfen Trennungen zwischen diesen Begrifflichkeiten oder theologische und politische Betrachtungen davon sind immer eine Sache der Theorie. Sie haben auf dem Papier bestand, nirgendwo sonst. In der Realität gilt: Staat ist Gott. Gott ist Staat.

Ein staatstreuer Bürger ist ein gottgefälliger Mensch. Immer und überall. Wenn jemand behauptet, er wäre staatstreu, aber nicht religiös, dann ist der Staat seine Religion, ohne dass er es merkt. Religion nur als eine transzendente Ideologie zu betrachten, beschränkt lediglich den Begriff. Denn der transzendente Teil ist optional und viele Religionen, die mehr zum Philosophischen neigen, haben ihn auch gar nicht. Die wichtigsten Bausteine einer Religion sind gewisse Moralvorstellungen in Form von Geboten und Verboten und im Idealfall ein System zur Durchsetzung dieser. Dieses System ist der Staat, der in der Rolle des Gottes agiert. Das ist auch der Grund, warum der Papst, der damals der Oberhaupt des Staates war, den Titel des Stellvertreter Gottes auf Erden hatte.

Selbstverständlich war das Übernatürliche damals fast schon zwangsläufig Bestandteil von Religionen. Man darf aber nicht dem Fehlschluss erliegen, dass es nicht Religion ohne übernatürliche Erklärungen geben kann. Denn was damals ein notwendiges Mittel war, um Phänomene in der Welt zu beschreiben, wurde ersetzt durch Naturwissenschaften. Das ist sogesehen die Evolution der Transzendenz. Diese Evolution wandelte auch Religionen an sich. Nun konnte man den transzendenten Teil von der Religion spalten und das Übriggebliebene nur noch Moral nennen. Zwei verschiedene Begriffe, in der Realität ein und dasselbe. Auf dieser Moral baute man dann Staaten auf, die man säkular nennt, die aber im Kern immer noch religiös sind. Die Bibel als Basis von richtig und falsch musste weichen, an ihrer Stelle trat die Verfassung. Eine neue Religion ward geboren. – **Es gibt keinen Staat ohne Religion**.

## Priester werden zu Politikern

Die heutigen Politiker sind nicht etwa die nächste Evolutionsstufe der damaligen Kaiser und Könige, sondern die der Priester. Das höchste Amt, sei es Kanzler, Präsident oder Premierminister, entspricht dem Amt des Papstes. Demokratische Wahlen gleichen mehr den Wahlen von Päpsten, als wie Herrscher früher wirklich an die Macht kamen.

Wenn Herrscher nicht ihren Titel an eines ihrer Kinder weitergegeben haben, sodass ihr eigenes Blut weiterhin auf dem Thron bleibt, dann hat nur derjenige die Macht erlangt, der sich als stärker als der vorherige Machthaber herausgestellt hat. Macht wird einem nicht geschenkt, man muss sie sich verdienen. Das ist auch einer der Gründe, warum Sport durch die Geschichte hindurch eine so beliebte Attraktion ist. Du willst der erste oder beste sein? Dann musst du erst einmal den aktuell ersten oder besten schlagen, um den Titel zu bekommen. Dieses Prinzip ist tief in uns drin, sodass wir intuitiv merken, dass Politik Betrug ist und Politiker Lügner, dafür, dass sie daran teilnehmen. Es ist ein Schauspiel. Und der Höhepunkt des Ganzen ist, dass einige Länder die Zahl der Amtszeiten auch noch beschränken. Sodass auch dem allerletzten ins Gesicht springt, dass es nur ein einfacher Job ist wie jeder andere auch und es sich nicht um wirkliche Macht handelt. Denn wenn du Macht hast, hast du sie, bis jemand kommt und zeigt, dass er mächtiger ist als du.

## Könige von heute

Wenn Humanismus die moderne Religion ist, wenn der säkulare Staat der moderne religiöse Staat ist, wenn der Politiker der moderne Priester ist, wer sind dann die modernen Könige?

Die modernen Könige sind diejenigen, die die wirkliche Macht und den wirklichen Einfluss auf der Welt haben. Natürlich haben auch demokratische Politiker eine gewisse Entscheidungsgewalt, aber sie ist beschränkt. So wie ein Hund sich auch an einer Leine frei bewegen kann – aber nur innerhalb des Radius, die der Länge der Leine entspricht.

Macht ist heutzutage da, wo das Kapital ist. Es gibt immer noch starke Familiendynastien, die zwar nicht diesen Titel tragen, jedoch nichts anderes sind als Königsfamilien. Was für Label Dingen zugewiesen werden darf man nicht allzu wichtig nehmen, sie sind nur Schall und Rauch. Wird jemand nicht "offiziell" als König bezeichnet, darf man nicht denken, dass er nicht diese Rolle erfüllt.

Ebenso sind Großindustrielle, die immensen Einfluss auf Wirtschaft und Politik haben, die heutigen Könige. Aber auch die Köpfe von großen Mafiaorganisationen und Kartellen – die ja im Prinzip auch nur Großunternehmer sind, nur in einem Geschäftszweig, die dem Gesetze nach illegal ist, sodass ihre Geschäftspraktiken als Konsequenz daraus auch gewalttätiger sein werden, da sie ihre Angelegenheiten per definitionem nicht vor Gericht klären können.

Diese moderne Herrscherkaste ist die wahre Entscheidungsgewalt in einem demokratischen Staat. Die Rolle eines Politikers ist es, das Sytem an sich aufrechtzuerhalten. Und dazu gehört zu großen Teilen, die Interessen genau dieser Kaste zu erfüllen. Ein demokratischer Politiker ist kein Volksvertreter, sondern ein Wirtschaftsvertreter. Aus der Rolle des Politikers und was er dafür tun muss folgt, dass diese Unternehmer Teil des Systems sind. In der Realität gibt es keine Trennung zwischen Politik und Wirtschaft; sie sind Teil ein und desselben Staates. Eine Unterscheidung findet ausschließlich in der Theorie in Büchern statt. Auch die Bezeichnungen von privaten Unternehmen und Unternehmen im Staatseigentum ist eine irreführende Unterscheidung. Sie mag ihren Platz haben, lenkt jedoch sehr vom großen Bild ab.

Daraus folgt ebenfalls, dass Korruption kein übler Nebeneffekt, sondern inhärenter Teil des Systems ist. Aus Demokratie und Freier Marktwirtschaft entspringt diese Struktur zwangsläufig. Menschen, die das nicht verstehen oder sich sogar weigern es zu verstehen, selbst wenn sie das jetzt lesen, werden vielleicht versuchen gegen Korruption und Bestechungen anzugehen, sie könnten aber genauso dagegen angehen, dass die Sonne jeden Morgen aufgeht. Diese Leute lassen sich nicht bestechen, sondern erfüllen ihre Rolle im System.